%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td.tex]{subfiles}
\begin{document}

\setcounter{Exercices}{9}
\setcounter{section}{1}
%\input{pagedegarde}


\section{Fonction continûment différentiables - Optimisation}
\label{sec:fonct-cont-diff}



\begin{exercice}
Donner une valeur approchée de $f$ au point $X_0$
\begin{enumerate}
\item  $f(x,y)=\sqrt{4x-x{{}^2}+4y-y{{}^2}}$ et $X_0=(1,98\,;\,0,01)$

\item $f(x,y)=\dfrac{2x{{}^2}-3y{{}^2}}{x{{}^2}y+y^{2}}$ et $X_0=(0,95\,;\,1,02)$
\item  $f(x,y)=x^{\frac{1}{5}}.y^{\frac{4}{5}}$ et $X_0=\left(  10,1\,;\,9,95\right)  $
\end{enumerate}

\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item  $f(x,y)=\sqrt{4x-x{{}^2}+4y-y{{}^2}}$ et $X_0=(1,98;0,01)$.

\begin{eqnarray*}f( 2 ; 0 )&=& 2 \\ \cfrac{\partial f}{\partial x}&=& -{{x-2}\over{\sqrt{-y^2+4\,y-x^2+4\,x}}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial y}&=& -{{y-2}\over{\sqrt{-y^2+4\,y-x^2+4\,x}}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial x}( 2 ; 0 )&=& 0
                                                               \\
   \cfrac{\partial f}{\partial y}( 2 ; 0 )&=& 1 \\
   f( 1,98 ; 0,01 )&\simeq& 2,01 \end{eqnarray*} 


\item $f(x,y)=\dfrac{2x{{}^2}-3y{{}^2}}{x{{}^2}y+y^{2}}$ et
   $X_0=(0,95;1,02)$


\begin{eqnarray*}f( 1 ; 1 )&=& -1/2 \\ \cfrac{\partial f}{\partial x}&=& {{2\,x\,\left(3\,y+2\right)}\over{\left(y+x^2\right)^2}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial y}&=& -{{x^2\,\left(3\,y^2+4\,y+2\,x^2\right)}\over{y^2\,\left(y+x^2\right)
 ^2}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial x}( 1 ; 1 )&=& 5/2
                                                               \\
   \cfrac{\partial f}{\partial y}( 1 ; 1 )&=& -9/4
                                                          \\ f(
   0,95 ; 1,02 )&\simeq& -0,67
   \end{eqnarray*} 

\item  $f(x,y)=x^{\frac{1}{5}}.y^{\frac{4}{5}}$ et $X_0=\left(
   10,1,9,95\right)  $

\begin{eqnarray*}f( 10 ; 10 )&=& 10 \\ \cfrac{\partial f}{\partial x}&=& {{y^{{{4}\over{5}}}}\over{5\,x^{{{4}\over{5}}}}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial y}&=& {{4\,x^{{{1}\over{5}}}}\over{5\,y^{{{1}\over{5}}}}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial x}( 10 ; 10 )&=& 1/5 \\ \cfrac{\partial f}{\partial y}( 10 ; 10 )&=& 4/5 \\ f( 10,1 ; 9,95 )&\simeq& 9,98 \end{eqnarray*}

\end{enumerate}





\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  
  Soit $f$ la fonction polynomiale définie sur $\R^2$ par:
  \begin{equation*}
    f(x;y)=y^2+x^3-3x
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item Pourquoi $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R^2$? 
  \item Déterminer l'ensemble des points critiques de $f$ 
  \item Quelle est la nature des éventuels points critiques?
  \item Donner une valeur approchée de $f(1,03\,;\,0,9)$. 
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R^2$ en
      tant que fonction polynômiale.
    \item
      \begin{equation*}
        \grad{f}=\coord{3x^2-3}{2y}=\coord{3(x-1)(x+1)}{2y}
      \end{equation*}
Donc $f$ admet deux points critiques: $A(1;0)$ et $B(-1;0)$.
\item Déterminons les dérivées partielles secondes:

  D'après le théorème de Schwartz, il n'y a que trois dérivées à calculer:
  \begin{equation*}
    \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=6x\quad \frac{\partial^2
      f}{\partial x\partial y}=0\quad \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}=2
  \end{equation*}

  Calculons $\delta$ pour chaque point critique:

 

 \begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}||>{$}c<{$}|>{$}c<{$}|>{$}c<{$}||>{$}c<{$}||c|}
    \hline
    &r&t&s&\delta&\\\hline
    A&6&0&2&12&$A$ est un minimum local pour $f$\\\hline
    B&-6&0&2&-12&$A$ est un point selle pour $f$\\\hline
 \end{tabular}


 \begin{center}
   \includegraphics[width=12cm]{images/exercice2_fig1}
 \end{center}
\item  $\grad{f}_{(1;1)}=\coord{0}{2}$.

  $f(1,03;0,9)\simeq f(1;1)+\grad{f}_{(1;1)}\cdot(0,03 ;-0,1)=-1-0,2=-1,2$.
\end{enumerate}
  \end{sol}
  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Fonction de Cobb-Douglas]
On considère la fonction de production $(K;L)\longmapsto K^{\frac{1}{2}}\cdot L^{\frac{1}{4}}$
o\`{u} $K$ et $L$ mesurent les quantités des inputs $1$ et $2$.

\begin{enumerate}
\item Déterminer le niveau de production pour $K=9$ et $L=16$.

\item Supposons une hausse d'une unité de l'input $1$ et une hausse de
deux unités de l'input $2$. Déterminer à l'aide de la
différentielle de la fonction $f$ au point $\left(  9;16\right)  $, une
valeur approchée de l'augmentation de production résultant de cette
hausse des quantités d'inputs.

\item Comparer cette valeur approchée avec la hausse réelle.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Pour $K=9$ et $L=16$, le niveau de production est de 6.
  \item \begin{eqnarray*}f( 9 ; 16 )&=& 6 \\ \cfrac{\partial f}{\partial K}&=& {{L^{{{1}\over{4}}}}\over{2\,\sqrt{K}}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial L}&=& {{\sqrt{K}}\over{4\,L^{{{3}\over{4}}}}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial K}( 9 ; 16 )&=& 1/3 \\ \cfrac{\partial f}{\partial L}( 9 ; 16 )&=& 3/32 \\ f( 10 ; 18 )\simeq 313/48 \end{eqnarray*} 
  \end{enumerate} La valeur réelle étant de
  $\sqrt{10}18^{\frac{1}{4}}$ l'écart est de
  $\sqrt{10}18^{\frac{1}{4}}-313/48\simeq  -0,0072777$.
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathcal{D}=\R\times \R^*$ par $f(x,y)=x^2y+\dfrac{x}{y^2}$.\\
On pose : $u(t)=t^2$, $v(t)=t$ et $g(t)=f(u(t),v(t))$,  $\forall t\neq 0$.
\begin{enumerate}
 \item Justifier que $f$ est $C^1$ sur $\mathcal{D}$ et exprimer sa différentielle.
 \item En déduire que $g$ est dérivable sur $\R^*$ et exprimer $g'$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item La fonction $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur
    $\mathcal{D}$, en tant que fraction rationnelle définie sur
    $\mathcal{D}$.
  \item Comme $u$ et $v$ sont des fonctions dérivables, la fonction
    $g$ est une fonction dérivable sur $\R^*$.
    \begin{eqnarray*}
      f'_x=2xy+1/y^2\\
      f'_y=x^2-2x/y^3\\
      g'(t)=f'_x(t^2,t)\times 2t+f'_y(t^2,t)\times 1=5t^4
    \end{eqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Dans chacun des cas suivants, chercher les points critiques de la fonction $f$.

\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=x^{3}+x^2-xy+y^2+4$.

\item $f(x,y)=x\e^{y}-3yx^2$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Les points de coordonnées $(-1/2;-1/4)$ et $(0;0)$ sont des
    points critiques.
  \item La fonction n'a qu'un point critique en $(\frac{\sqrt{\e}}{3};\frac{1}{2})$.
  \end{enumerate}
\end{sol}


\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la fonction $f$ définie par $f(x,y)=\dfrac{x}{1+x{{}^2}+y{{}^2}}$.

\begin{enumerate}
\item Écrire les conditions du premier ordre pour que la fonction $f$ admette un extremum local.\\ 
Résoudre le système obtenu.

\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que : $\forall\left(  x;y\right)  \in\mathbb{R}^{2}$ on a :
$-\dfrac{1}{2}\leqslant f(x;y)\leqslant\dfrac{1}{2}$.

\item Calculer $f(1;0)$ et $f(-1;0)$. Conclure.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Les conditions du premier ordre sont:

    \begin{equation*}
     \sys{\cfrac{\partial f}{\partial x}&=& \frac{y^2-x^2+1}{(y^2+x^2+1)^2}=0}{  \cfrac{\partial f}{\partial y}&=&\frac{-2xy}{(y^2+x^2+1)^2}=0}
      \end{equation*}
Le système admet pour solution $(-1;0)$ et $(1;0)$.
      
\item
  \begin{align}
    (x-1)^2\geq 0\notag\\
    x^2+1\geq 2x\notag\\
    \frac{1}{2}\geq \frac{x}{x^2+1}\geq \frac{x}{x^2+1 +y^2}\label{E_1}
  \end{align}

D'autre part,
 \begin{align}
    (x+1)^2\geq 0\notag\\
    x^2+1\geq -2x\notag\\
    -\frac{1}{2}\leq \frac{x}{x^2+1}\label{E_2}
  \end{align}

Si $x\geq 0$ alors \eqref{E_1} assure que $0\leq f(x;y)\leq
\frac{1}{2}$, donc $-\dfrac{1}{2}\leqslant
f(x,y)\leqslant\dfrac{1}{2}$.

Si $x<0$ alors \eqref{E_2} permet d'écrire,

\begin{equation*}
  -\frac{1}{2}\leq \frac{x}{x^2+1}\leq \frac{x}{x^2+1+y^2}\leq 0\leq \frac{1}{2}
\end{equation*}


Dans tous les cas
\begin{equation*}
  -\dfrac{1}{2}\leqslant
f(x,y)\leqslant\dfrac{1}{2}
\end{equation*}
\item $f(-1,0)=-1/2$ et $f(1,0)=1/2$. Donc $f$ atteint son maximum en
  $(1;0)$ et son minimum en $(-1;0)$.
  \end{enumerate}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/exercice14_fig1.png}  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice14_fig2.png}
  \end{center}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Point de selle ou col]
On considère la fonction $f$ définie par $f(x,y)=y^2-x^2$. (selle de cheval)

\begin{enumerate}
\item Écrire les conditions du premier ordre pour que la fonction $f$ admette un extremum local.\\
 Résoudre le système obtenu.

\item Vérifier que :

\begin{enumerate}
\item si on se restreint au plan $xOz$, $\left(  0;0\right)  $ est un maximum local;

\item si on se restreint au plan $yOz$, $\left(  0;0\right)  $ est un minimum local;

\item Que peut-on en déduire?
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{sol}
  La fonction $f$  est définie et continument différentiable sur
  $D=\mathbb{R}^{2}$  


 \begin{equation*}
     \sys{\cfrac{\partial f}{\partial x}&=&-2x}{  \cfrac{\partial f}{\partial y}&=&2y}
      \end{equation*}
 Le seul point critique est le point $( 0 ; 0 )$
Si on se restreint au plan  $xOz$  qui est d'équation  $y = 0$ ,
$z=f(x;0)=-x^{2}$.


On a une parabole dont les branches sont tournées vers les $z<0$
, dont le sommet \ ( 0 ; 0 ) \ est un maximum. Si on se restreint au
plan  $yOz$  qui est d'équation $x = 0$ , 
$z=f(0;y)=y^{2}$  .
On
a une parabole dont les branches sont tournées vers les  $z>0$, dont
le sommet $( 0 ; 0 )$ est un minimum.

Le point $( 0 ; 0 )$  étant un point critique qui n'est ni un maximum
ni un minimum, est un point de selle ou col.


\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Nature des points critiques]
On considère la fonction $f$ définie par $\displaystyle f(x,y)={{x^3}\over{3}}-3x^2+xy^2-2xy-15x$.
\begin{enumerate}
\item Calculer les dérivées partielles premières de la fonction $f$.
\item Démontrer que l'ensemble $\displaystyle\left \{(x,y)\in\R, {{\partial f}\over{\partial x}}(x,y)=0\right\}$ est un cercle dont on déterminera le centre et le rayon.
\item Démontrer que l'ensemble $\displaystyle \left\{(x,y)\in\R, {{\partial f}\over{\partial y}}(x,y)=0\right\}$ est une réunion de deux droites.
\item Déterminer les points critiques de $f$.
\smallskip
(On obtient les quatre points suivants : $(8;1), (-2;1), (0;5), (0;-3)$.)
\item Calculer les dérivées partielles secondes de $f$ et étudier la nature des points critiques :  $(-2;1)$ et $(0;-3)$

\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item La fonction  $f$ est définie et continument deux fois
    différentiable sur  $D=\mathbb{R}^{2}$ et
    \begin{equation*}
      \sys{\frac{\partial f}{\partial
          x}(x;y)=x^{2}-6x+y^{2}-2y-15}{\frac{\partial f}{\partial
          y}(x;y)=2xy-2x}
    \end{equation*}
  \item 
  \begin{equation*}
    \frac{\partial f}{\partial
      x}(x;y)=0\ \Leftrightarrow x^{2}-6x+9+y^{2}-2y+1-10-15=0
    \Leftrightarrow (x-3)^{2}+(y-1)^{2}=25
  \end{equation*}

  Donc $\frac{\partial f}{\partial x}(x;y)=0$ si et seulement si
  $(x;y)$ appartient au cercle de centre $(3;1)$ et de rayon 5.

\item 
\begin{equation*}
  \frac{\partial f}{\partial
    y}(x;y)=0\ \Leftrightarrow \ 2x(y-1)=0
\end{equation*}


Donc $\frac{\partial f}{\partial x}(x;y)=0$ si et seulement si $(x;y)$
appartient à la réunion des droites d'équation respectives $x=0$ et
$y=1$

\item 
Les points critiques de $f$ sont les points qui sont à la fois sur le
cercle et sur l'une des deux droites.

\begin{equation*}
  \left\{\ \begin{matrix}(x-3)^{2}+(y-1)^{2}=25\\y=1\end{matrix}\right.\ \Leftrightarrow
  \ \left\{\ \begin{matrix}(x-3)^{2}=25\\y=1\end{matrix}\right.\ \Leftrightarrow
  \ (x;y)=(8;1)\, \mathit{ ou }\, (x;y)=(-2;1)
\end{equation*}







\begin{equation*}
  \left\{\ \begin{matrix}(x-3)^{2}+(y-1)^{2}=25\\x=0\end{matrix}\right.\ \Leftrightarrow
  \ \left\{\ \begin{matrix}(y-1)^{2}=16\\x=0\end{matrix}\right.\ \Leftrightarrow
  \ (x;y)=(0;5)\,\mathit{ou}\,(x;y)=(0;-3)
\end{equation*}


Donc $f$ admet 4 points critiques $\{ (0;5), (0;-3), (-2;1), (8;1)\}$.
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice16_fig1}
\end{center}
\item
  \begin{enumerate}
  \item En $(-2;1)$:  $r=-10$; $s=0$; $t = - 4$ et
    $\delta=rt-s^{2}=40>0$   avec  $r< 0$: on a un maximum local.
  \item En $(0;-3)$: $r=-6$ ; $s=-8$; $t = 0$ ;  $\delta =rt-s^{2}=-64<0$:  
on a un col.
  \end{enumerate}
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice16_fig2}
\end{center}






\end{enumerate}


\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Étudier, quand c'est possible,  les extrema locaux des fonctions suivantes  :

\begin{enumerate}

\item $f(x,y)=x^{3}+x{{}^2}-xy+y{{}^2}+4$
%\item $f(x,y)=4x{{}^2}+2xy+y{{}^2}$
\item $f(x,y)=\e^x+\e^y+\e^{-x-y}$
\item $f(x,y)=-x^{2}+x-xy+y-y^{2}$.
\item $f(x,y)=(x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}$.
\item $f(x,y)=\dfrac{x^2y}{2}+x^2+\dfrac{y^3}{3}-4y$

\end{enumerate}


\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=x^{3}+x^{2}-xy+y^{2}+4$.

$f$ est de classe $C^{2}$ sur $D=\mathbb{R}^{2}$. (polynôme)

Conditions du premier ordre:\\ $\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial f}{\partial x}(x,y)=3x^{2}+2x-y=0 \\ 
\dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y)=-x+2y=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
12y^{2}+3y=0 \\ 
x=2y%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
y=0\text{ ou }y=-\dfrac{1}{4} \\ 
x=2y%
\end{array}%
\right. $

Il y a deux points critiques : $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $ et $%
X_{2}^{\ast }=\left( -\dfrac{1}{2};-\dfrac{1}{4}\right) $.

On a : $\left\{ 
\begin{array}{l}
r=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(x,y)=6x+2 \\ 
s=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}(x,y)=-1 \\ 
t=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^{2}}(x,y)=2%
\end{array}%
\right. $.

\underline{En $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $} : $rt-s^{2}=2\times 2-\left(
-1\right) ^{2}=3>0$

Il y a donc un extremum local en $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $, de
plus, $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(X_{1}^{\ast })=2>0$, c'est
donc un minimum local qui vaut $f(0;0)=4$.

\underline{En $X_{2}^{\ast }=\left( -\dfrac{1}{2};-\dfrac{1}{4}\right) $} : $%
rt-s^{2}=(-1)\times 2-\left( -1\right) ^{2}=-3<0$

Il y n'y a donc pas d'extremum local en $X_{2}^{\ast }=\left( -\dfrac{1}{2};-%
\dfrac{1}{4}\right) $.


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/exercice17_fig1}
\end{center}


\item $f(x,y)=\e^{x}+\e^{y}+\e^{-x-y}$.

$f$ est de classe $C^{2}$ sur $D=\mathbb{R}^{2}$.

Conditions du premier ordre:\\ $\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial f}{\partial x}(x,y)=\e^{x}-\e^{-x-y}=0 \\ 
\dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y)=\e^{y}-\e^{-x-y}=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
e^{x}=\e^{-x-y} \\ 
e^{y}=\e^{-x-y}%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{c}
x=-x-y \\ 
y=-x-y%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{c}
2x+y=0 \\ 
x+2y=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{c}
x=0 \\ 
y=0%
\end{array}%
\right. $

Il y a un seul point critique : $X^{\ast }=\left( 0;0\right) $

On a : $\left\{ 
\begin{array}{l}
r=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(x,y)=\e^{x}+\e^{-x-y} \\ 
s=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}(x,y)=\e^{-x-y} \\ 
t=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^{2}}(x,y)=\e^{y}+\e^{-x-y}%
\end{array}%
\right. $.

\underline{En $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $} : $rt-s^{2}=2\times 2-\left(
1\right) ^{2}=3>0$.

Il y a donc un extremum local en $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $, de
plus, $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(X^{\ast })=2>0$, c'est donc un
minimum local qui vaut $f(0;0)=3$.


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/exercice17_fig2}
\end{center}

\item $f(x;y)=-x^{2}+x-xy+y-y^{2}$.

$f$ est de classe $C^{2}$ sur $D=\mathbb{R}^{2}$. (polyn\^{o}me)

Conditions du premier ordre:\\ $\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial f}{\partial x}(x,y)=-2x+1-y=0 \\ 
\dfrac{\partial f}{\partial y}(x,y)=-x+1-2y=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
3y-1=0 \\ 
x=1-2y%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
y=\dfrac{1}{3} \\ 
x=\dfrac{1}{3}%
\end{array}%
\right. $.

Il y a un seul point critique : $X^{\ast }=\left( \dfrac{1}{3};\dfrac{1}{3}%
\right) $

On a : $\left\{ 
\begin{array}{l}
r=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(x,y)=-2 \\ 
s=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}(x,y)=-1 \\ 
t=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^{2}}(x,y)=-2%
\end{array}%
\right. $.

\underline{En $X^{\ast }=\left( \dfrac{1}{3};\dfrac{1}{3}\right) $} : $%
rt-s^{2}=-2\times (-2)-\left( -1\right) ^{2}=3>0$.

Il y a donc un extremum local en $X^{\ast }=\left( \dfrac{1}{3};\dfrac{1}{3}%
\right) $, de plus, $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(X^{\ast })=-2<0$%
, c'est donc un maximum local qui vaut $f\left( \dfrac{1}{3};\dfrac{1}{3}%
\right) =\dfrac{1}{3}$.





\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/exercice17_fig3}
\end{center}


\item $f(x,y)=(x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}$.

$f$ est de classe $C^{2}$ sur $D=\mathbb{R}^{2}$.

Conditions du premier ordre:\\ $\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial f}{\partial x}%
(x,y)=2x\e^{x^{2}-y^{2}}+2x(x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}=0 \\ 
\dfrac{\partial f}{\partial y}%
(x,y)=2y\e^{x^{2}-y^{2}}-2y(x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
2x(1+x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}=0 \\ 
2y(1-x^{2}-y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
2x(1+x^{2}+y^{2})=0 \\ 
2y(1-x^{2}-y^{2})=0%
\end{array}%
\right. $

$\Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
x=0 \\ 
2y(1-y^{2})=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
x=0 \\ 
y=0\text{ ou }y=1\text{ ou }y=-1%
\end{array}%
\right. $.

Il y a trois points critiques : $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $, $%
X_{2}^{\ast }=\left( 0;1\right) $ et $X_{3}^{\ast }=\left( 0;-1\right) $.

On a : $\left\{ 
\begin{array}{l}
r=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(x,y)=\left( 2+6x^{2}+2y^2\right)
\e^{x^{2}-y^{2}}+4x^{2}(1+x^{2}+y^{2})e^{x^{2}-y^{2}} \\ 
s=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}%
(x,y)=4xy\e^{x^{2}-y^{2}}-4xy(1+x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}=-4xy(x^{2}+y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}
\\ 
t=\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial y^{2}}(x,y)=\left( 2-2x^2-6y^{2}\right)
\e^{x^{2}-y^{2}}-4y^{2}(1-x^{2}-y^{2})\e^{x^{2}-y^{2}}%
\end{array}%
\right. $.

\underline{En $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $} : $rt-s^{2}=2\times 2-\left(
0\right) ^{2}=4>0$

Il y a donc un extremum local en $X_{1}^{\ast }=\left( 0;0\right) $, de
plus, $\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x^{2}}(X_{1}^{\ast })=2>0$, c'est
donc un minimum local qui vaut $f(0;0)=0$.

\underline{En $X_{2}^{\ast }=\left( 0;1\right) $} : $rt-s^{2}=4\e^{-1}\times
(-4\e^{-1})-\left( 0\right) ^{2}=-16\e^{-2}<0$

Il y n'y a donc pas d'extremum local en $X_{2}^{\ast }=\left( 0;1\right) $.

\underline{En $X_{3}^{\ast }=\left( 0;-1\right) $} : $rt-s^{2}=2\e^{-1}\times
(-4e^{-1})-\left( 0\right) ^{2}=-16\e^{-2}<0$

Il y n'y a donc pas d'extremum local en $X_{3}^{\ast }=\left(
  0;-1\right) $.



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/exercice17_fig4}
\end{center}



\item $f(x,y)=\dfrac{x^2y}{2}+x^2+\dfrac{y^3}{3}-4y$, $f$ est de
  classe $C^2$ sur $\R^2$ car c'est un polynôme.



Conditions du premier ordre: 

\begin{equation*}
  \sys{\dfrac{\partial f}{\partial x}=0}{\dfrac{\partial f}{\partial
      y}=0}\Leftrightarrow
  \sys{xy+2x=0}{y^2+\frac{x^2}{2}-4=0}\Leftrightarrow \sys{(x;y)=(0;2)}{(x;y)=(0;-2)}
\end{equation*}

Donc $f$ admet 2 points critiques $A(0;2)$ et $B(0;-2)$.

Conditions du second ordre: 


\begin{equation*}
  \syst{\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial
      x^{2}}(x,y)=y+2}{\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial x\partial y}(x,y)=x}{\dfrac{\partial ^{2}f}{\partial
      x^{2}}(x,y)=2y}
\end{equation*}


\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\hspace{-1cm}\begin{tabular}[h]{|c||c|c|c||c||c|}
  \hline
&$r$&$s$&$t$&$\delta=rt-s^2$& \\\hline
$A(0;2)$&4&0&4&16&$f$ admet un minimum local en $A$ qui vaut $-\frac{16}{3}$\\\hline
$B(0;-2)$&0&0&-4&0&Les conditions du second ordre ne permettent pas de conclure\\\hline
\end{tabular}

Étudions plus précisément le comportement autour du point critique $B$.


$f(0;-2)=\frac{16}{3}$ et
$f(h;-2+k)-\frac{16}{3}=-2k^2+\frac{k^3}{3}+\frac{h^2k}{2}=-2k^2+(h^2+k^2)\underbrace{\frac{\frac{k^3}{3}+\frac{h^2k}{2}}{h^2+k^2}}_{\epsilon(h,k)}$

On a  $\lim\limits_{(h,k)\to (0;0)}\epsilon(h,k)=0$ et pour $(h;k)$
suffisamment proche de $(0;0)$, $f(h;-2+k)-\frac{16}{3}$ est du signe
de $-2k^2$, donc au voisinage de $(0;-2)$ $f(x;y)\leq \frac{16}{3}$ et
$f$ admet un minimum local qui vaut $\frac{16}{3}$.

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/exercice17_fig5}
\end{center}



\end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}[Maximisation du profit]



On considère la fonction de production $q(x,y)=\sqrt{x}+\sqrt{y}$ définie sur $\R^*_+ \times \R^*_+ $.\\
On note $p$ le prix de l'output, $p_x$ et $p_y$ le prix des inputs. ($p$, $p_x$ et $p_y$ sont strictement positifs).\\
La fonction de profit est alors définie par $\Pi(x,y)=pq(x,y)-(xp_x+yp_y)$.\\

\noindent Étudier le problème de maximisation du profit.


\begin{sol}On considère la fonction de production 
$q(x;y)=\sqrt{x}+\sqrt{y}$  définie sur 
$\mathbb{R}^{+*}\times \mathbb{R}^{+*}$. La
fonction de profit est alors définie par  $\Pi
(x;y)=pq(x;y)-\left(xp_{x}+yp_{y}\right)$.

  
\begin{equation*}
  \Pi
(x;y)=\left(p\sqrt{x}-xp_{x}\right)+\left(p\sqrt{y}-yp_{y}\right)=\Pi
_{1}(x)+\Pi _{2}(y)
\end{equation*}

Cette fonction est la somme de deux fonctions, une de $x$, une de $y$,
indépendantes l'une de l'autre.

Pour maximiser  $\Pi (x;y)$  , il suffit de  maximiser chacune de ces
fonctions séparément.

$\Pi'_{1}(x)=\frac{p}{2\sqrt{x}}-p_{x}=\frac{p}{2}x^{-1/2}-p_{x}$
 et  $\Pi'_{1}(x)=0\Leftrightarrow
x=\left(\frac{p}{2p_{x}}\right)^{2}$  De même,  $\Pi'_{2}(y)=0\Leftrightarrow
y=\left(\frac{p}{2p_{y}}\right)^{2}$

  Le point
obtenu est un maximum car les fonctions sont concaves. Pour
s{\textquotesingle}en convaincre, on peut toujours calculer les
dérivées secondes, qui sont négatives sur $\mathbb{R}^{+*}$ et $\Pi''_{1}(x)=-\frac{p}{4}x^{-3/2}$ et  $\Pi''_{2}(y)=-\frac{p}{4}y^{-3/2}$ 

\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
En utilisant la méthode par substitution, déterminer les extrema des fonctions suivantes soumises chacune à la
contrainte d'égalité indiquée :

\begin{enumerate}

\item $f(x,y)=xy$ sous la contrainte $x-\e^y=0$.
\item $f(x,y)=x^2-2xy$ sous la contrainte $x+y=1$.

\end{enumerate}





\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\quad$
    
    \begin{Figures}{largeur=8cm,hauteur=8cm,position=r}{images/exercice19_fig1}
        Les fonctions $f$ et contrainte sont $C^{2}$ sur
        $\mathbb{R}^{2}$. 

        \begin{equation*}
          x=e^{y}\Rightarrow
f(x;y)=e^{y}y\\
        \end{equation*}

Posons $g(y)=e^{y}y$, $g$ est une fonction $C^{2}$ sur $\mathbb{R}$. $g'(y)=(y+1)e^{y}$    qui
s'annule en $y=-1$, ce qui donne $x=\frac{1}{e}$ et 
$f\left(\frac{1}{e};-1\right)=-\frac{1}{e}$. \[g''(y)=(y+2)e^{y}\Rightarrow
g''(-1)>0\]  donc on a un minimum sous contrainte au
point  $\left(\frac{1}{e};-1\right)$
    \end{Figures}

  \item $f(x;y)=x^{2}-2xy$ sous la contrainte $x+y=1$

    \begin{Figures}{largeur=8cm,hauteur=8cm,position=r}{images/exercice19_fig2}
      Les courbes de niveau $C_{(k)}$ de $f$ sont des hyperboles, à part
      la courbe $C_{(0)}$ qui est l'union des deux axes d'équations
      $x=0$ et $x=2y$. \[y=1-x\Rightarrow
f(x;y)=x^{2}-2x(1-x)=3x^{2}-2x\]
Posons  $g(x)=3x^{2}-2x$, $g$ est une fonction  $C^{2}$ sur
$\mathbb{R}$ , polynômiale du second degré, et qui a un minimum en
$x=\frac{1}{3}$. Dans ce cas $y=\frac{2}{3}$. On a un minimum sous
contrainte en ce point $\left(\frac{1}{3};\frac{2}{3}\right)$ avec 
$f\left(\frac{1}{3};\frac{2}{3}\right)=-\frac{1}{3}$.
    \end{Figures}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Reprendre l'exercice précédent en utilisant la méthode du multiplicateur de Lagrange.

\begin{enumerate}

\item $f(x,y)=xy$ sous la contrainte $x-\e^y=0$.
\item $f(x,y)=x^2-2xy$ sous la contrainte $x+y=1$.

\end{enumerate}

\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=xy$ sous la contrainte $g(x,y)=x-\e^{y}=0$.

Lagrangien : $L(x,y,\lambda )=f(x,y)+\lambda g(x,y)=xy+\lambda \left(
x-\e^{y}\right) $

Conditions du premier ordre pour $L$:\\


 $\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial L}{\partial x}(x,y)=y+\lambda =0 \\ 
\dfrac{\partial L}{\partial y}(x,y)=x-\lambda \e^{y}=0 \\ 
\dfrac{\partial L}{\partial \lambda }(x,y)=x-\e^{y}=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
y=-\lambda  \\ 
(1-\lambda )\e^{y}=0 \\ 
x=\e^{y}%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
y=-1 \\ 
\lambda =1 \\ 
x=\e^{-1}=\dfrac{1}{\e}%
\end{array}%
\right. $.

Il y a un point critique pour $L$, c'est le point $\left( \dfrac{1}{\e}%
;-1,1\right) $.

Étudions le signe de $f(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)-f(\dfrac{1}{\e};-1)$ lorsque $(h,k)$ est voisin de $(0;0)$ et v\'{e}rifie $g(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)=0$.

On a : $f(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)-f(\dfrac{1}{\e};-1)=\left( \dfrac{1}{\e}+h\right) \left( -1+k\right) +\dfrac{1}{\e}=\dfrac{k}{\e}-h+hk$.

$g(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)=0\Leftrightarrow \dfrac{1}{\e}+h-\e^{-1+k}=0\Leftrightarrow h=\e^{-1+k}-\dfrac{1}{\e}=\dfrac{\e^{k}-1}{\e}$.

On a donc : $f(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)-f(\dfrac{1}{\e};-1)=\dfrac{k}{\e}-\dfrac{\e^{k}-1}{\e}+\dfrac{\left(\e^{k}-1\right) k}{\e}=\dfrac{\e^{k}\left( k-1\right)
+1}{\e}$.


Prenons un d\'{e}veloppement limité d'ordre 2 de $\e^{k}$ au voisinage de $0$ : $\e^{k}=1+k+\dfrac{k^{2}}{2}+k^{2}\varepsilon (k)$ avec $\underset{k\rightarrow 0}{\lim }\varepsilon (k)=0$.

On obtient :
$f(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)-f(\dfrac{1}{\e};-1)=\dfrac{\left(
    1+k+\dfrac{k^{2}}{2}+k^{2}\varepsilon (k)\right) \left( k-1\right)
  +1}{\e}=\dfrac{k^{2}}{2\e}+k^{2}\varepsilon_1(k)$.

Donc $f(\dfrac{1}{\e}+h;-1+k)-f(\dfrac{1}{\e};-1)$ est positif pour
$(h;k)$ suffisamment proche de $(0;0)$.

Par conséquent, la fonction $f$ possède un minimum local au point $\left( \dfrac{1}{e};-1\right) $ sous la contrainte $g(x,y)=x-\e^{y}=0$.
\begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/exercice20_fig3} 
  \end{center}
\item $f(x,y)=x^{2}-2xy$ sous la contrainte $g(x,y)=x+y-1=0$.

Lagrangien : $L(x,y,\lambda )=f(x,y)+\lambda g(x,y)=x^{2}-2xy+\lambda \left(
x+y-1\right) $.

Conditions du premier ordre pour $L$:\\


 $\left\{ 
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial L}{\partial x}(x,y)=2x-2y+\lambda =0 \\ 
\dfrac{\partial L}{\partial y}(x,y)=-2x+\lambda =0 \\ 
\dfrac{\partial L}{\partial \lambda }(x,y)=x+y-1=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{l}
2x-2y+\lambda =0 \\ 
-2x+\lambda =0 \\ 
x+y-1=0%
\end{array}%
\right. \Leftrightarrow \left\{ 
\begin{array}{c}
x=\frac{1}{3} \\ 
y=\frac{2}{3} \\ 
\lambda =\frac{2}{3}%
\end{array}%
\right. $.

Il y a un point critique pour $L$, c'est le point $\left( \dfrac{1}{3};%
\dfrac{2}{3},\dfrac{2}{3}\right) $.


Étudions le signe de $\Delta(h;k)=f(\frac{1}{3}+h;\frac{2}{3}+k)-f(\frac{1}{3};\frac{2}{3})$
lorsque $(h,k)$ est voisin de $(0;0)$ et v\'{e}rifie
$g(\frac{1}{3}+h;\frac{2}{3}+k)=0$.


\begin{eqnarray*}
  \sys{\Delta(h;k)=-2\,h\,k-\frac{2\,k}{3}+h^2-\frac{2\,h}{3}}{h+k=0}\Leftrightarrow\sys{\Delta(h;k)=3k^2}{h=-k}\\
\end{eqnarray*}



Donc $ \Delta(h;k)>0$ au voisinage de $(0;0)$ sous la contrainte
$g(\frac{1}{3}+h;\frac{2}{3}+k)=0$. donc $f$ admet un minimum local en
$(\frac{1}{3};\frac{2}{3})$ qui vaut -1/3.
\end{enumerate}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/exercice20_fig1}  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice20_fig2} 
  \end{center}
\end{sol}


\end{exercice}
\begin{exercice}
En utilisant la méthode des multiplicateur de Lagrange, déterminer les extrema des fonctions suivantes soumises chacune à la
contrainte d'égalité indiquée :

\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=x{{}^2}-3y{{}^2}$ sous la contrainte $x+2y-1=0$.
\item $f(x,y)=x-2y$ sous la contrainte $x^2+y^2=1$.
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f(x,y)=x{{}^2}-3y{{}^2}$ sous la contrainte $x+2y-1=0$.


    \begin{center}
      \includegraphics[width=8cm]{images/exercice21_fig1}
    \end{center}


Les courbes de niveau $C_{(k)}$ de $f$ sont des hyperboles, à
part la courbe $C_{(0)}$ qui est l'union des deux axes d'équations  $x=\pm \sqrt{3}y$.


\begin{equation*}
L(x;y;\lambda)=x^{2}-3y^{2}+\lambda (x+2y-1)
\end{equation*}

\begin{equation*}
\syst{\frac{\partial L}{\partial x}(x;y;\lambda
)=2x+\lambda }{\frac{\partial L}{\partial y}(x;y;\lambda
)=-6y+2\lambda}{\frac{\partial L}{\partial \lambda
}(x;y;\lambda )=x+2y-1} 
\end{equation*}

$\left\{\begin{matrix}2x+\lambda =0\\-6y+2\lambda
=0\\x+2y-1=0\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}\lambda
=-2x\\2x=-3y\\y=2\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}x=-3\\y=2\\\lambda
=6\end{matrix}\right.$  et $f(-3;2)=-3$.


$( - 3 +h ; 2 + k )$ est sur la contrainte  $\Leftrightarrow
-3+h+2(2+k)-1=0\Leftrightarrow h=-2k$ 

$f(-3+h;2+k)-f(-3;2)=h^{2}-6h-3k^{2}-12k=k^{2}>0$. On a un minimum sous contrainte en (-3;2).


  \item $f(x,y)=x-2y$ sous la contrainte $x^2+y^2=1$.


    \begin{equation*}
      L(x;y;\lambda
)=x-2y+\lambda
\left(x^{2}+y^{2}-1\right)
    \end{equation*}



    \begin{equation*}
      \syst{\frac{\partial L}{\partial
x}(x;y;\lambda )=1+2\lambda x}{\frac{\partial L}{\partial y}(x;y;\lambda
)=-2+2\lambda y}{\frac{\partial L}{\partial
\lambda }(x;y;\lambda )=x^{2}+y^{2}-1}
    \end{equation*}

$\left\{\begin{matrix}1+2\lambda
x=0\\-2+2\lambda
y=0\\x^{2}+y^{2}=1\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}2\lambda x=-1\\2\lambda
y=2\\x^{2}+y^{2}=1\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}\lambda
y=1\\y=-2x\\x^{2}+y^{2}=1\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}\lambda
y=1\\y=-2x\\5x^{2}=1\end{matrix}\right.$.


 $\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}(x;y)=\left(\frac{1}{\sqrt{5}};-\frac{2}{\sqrt{5}}\right),\mathit{
      avec }\,\lambda
=-\frac{\sqrt{5}}{2},\mathit{ et }\,f\left(\frac{1}{\sqrt{5}};-\frac{2}{\sqrt{5}}\right)=\sqrt{5}\\\mathit{
  ou }\,\\(x;y)=\left(-\frac{1}{\sqrt{5}};\frac{2}{\sqrt{5}}\right),\mathit{avec}\lambda
=\frac{\sqrt{5}}{2},\mathit{ et
}\,f\left(-\frac{1}{\sqrt{5}};\frac{2}{\sqrt{5}}\right)=-\sqrt{5}\end{matrix}\right.$


Là, on peut justifier que le premier point est un
maximum et le deuxième point un minimum par la configuration : les
courbes de niveau de $f$ sont des droites, le niveau étant plus
faible pour les droites plus hautes.

Autre argument : la contrainte étant un cercle, est un
fermé borné, sur lequel toute fonction continue est bornée et atteint
ses bornes. Les points où elle atteint ses bornes sont forcément pistés
par le lagrangien. Donc on a bien un minimum et un maximum.

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice22_fig1}
\end{center}
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}[Extrema d'une fonction d'utilité]

Déterminer les extrema de la fonction d'utilité $U(x,y)=xy^{1/3}$ sous
la contrainte budgétaire $x+3y=12$.

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Méthode par substitution:} la contrainte implique que $x = 12
    - 3 y$.
Posons \[g(y)=U(12-3y;y)=(12-3y)y^{1/3}\]

Vu que pour tout $y>0,y^{-2/3}>0,g'(y)=0\Leftrightarrow y=1$


On a un point critique sous contrainte en $(x;y)=(9;1)$ où $U(x;y)=9$.


$g''(y)=4\left(-y^{-2/3}-\frac{2}{3}(1-y)y^{-5/3}\right)=-\frac{4}{3}(y+2)y^{-5/3}\Rightarrow
g''(1)<0$  $g$ étant concave en $y = 1$ , le point $(9;1)$ est un
maximum sous contrainte.


\item \textbf{Méthode par le lagrangien:}
Comme la fonction $\ln$ est une fonction strictement croissante, les
points critiques de $U$ sous contrainte sont les mêmes que les points
de $\ln U$ sous contrainte, et de même nature.

On travaillera donc avec $\ln \left(U(x;y)\right)=\ln x+\frac{1}{3}\ln
y$  qui est plus facile à manipuler que $U(x;y)$.

On pose 
$L(x;y;\lambda )=\ln x+\frac{1}{3}\ln y+\lambda (x+3y-12)$  , en
excluant $x = 0$ et $y = 0$.


\begin{equation*}
  \syst{\frac{\partial L}{\partial
x}(x;y;\lambda )&=&\frac{1}{x}+\lambda}{\frac{\partial L}{\partial y}(x;y;\lambda
)&=&\frac{1}{3y}+3\lambda }{\frac{\partial
L}{\partial \lambda }(x;y;\lambda
)&=&x+3y-12}
\end{equation*}


$\left\{\begin{matrix}\frac{1}{x}+\lambda
=0\\\frac{1}{3y}+3\lambda
=0\\x+3y-12=0\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}\lambda x=-1\\9\lambda
y=-1\\x+3y-12=0\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}\lambda
x=-1\\x=9y\\x+3y-12=0\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}x=9\\y=1\\\lambda
=-\frac{1}{9}\end{matrix}\right.$ 



\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice23_fig1}
\end{center}
On peut justifier qu'on a un maximum grâce à la forme des courbes de niveau et de la contrainte: la
courbe de niveau $k$ a pour équation  $y=k^{3}x^{-3}$, elle est décroissante convexe, et les courbes sont d'autant plus élevées sur
les $y$ que $k$ est élevé. La contrainte est une droite de pente
négative, tangente à la courbe de niveau $k = 9$ , sur laquelle on ne
peut pas atteindre les courbes de niveau supérieur à 9. Autre argument : la contrainte est un segment de
droite, un ensemble fermé borné, la fonction continue $U$ y est
bornée et atteint ses bornes. Vu que $U$ est nulle aux extrémités du segment ( quand $x=0$ ou quand $y=0$ ) , le point $(9;1)$ est forcément un maximum.



\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice23_fig2}
\end{center}



  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}

Si $x$ et $y$ milliers d'euros sont dépensés en travail et en équipement, une usine produit $Q(x,y)=50x^{1/2}y^2$ unités d'un bien.\\
L'entreprise dispose d'une enveloppe de $80 \;000$ \euro.\\
Comment cette somme doit-elle être répartie entre le travail et l'équipement afin que le niveau de production soit le plus élevé possible ?


\begin{sol}
  Piège sympathique : 80\,000~€ font 80 milliers d'euros...


  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Méthode par substitution:} 
la contrainte implique que $y= 80 - x$. Posons 
$g(x)=x^{1/2}(80-x)^{2}$  


$g'(x)=\frac{1}{2}x^{-1/2}(80-x)^{2}-2x^{1/2}(80-x)=\frac{1}{2}x^{-1/2}(80-x)(80-5x)$

Vu que pour tout $x>0,x^{-1/2}>0,g'(x)=0\Leftrightarrow
x=80\,\mathit{ ou }\,x=16$ 

A priori, on a deux points candidats, mais le point $(x;y) =( 80 ; 0
)$ ne nous intéresse pas car on obtient $Q(80;0)=0$. Le deuxième point
$(x;y) =(16;64)$ donne $Q(16;64)=100\times 2^{13}=819\,200$ 
\item  \textbf{Méthode par le lagrangien:}
Toujours <<l'astuce>>:
$\ln\left(x^{1/2}y^{2}\right)=\frac{1}{2}\ln x+2\ln y$  , en excluant
$x=0$ et $y=0$. On pose  $L(x;y;\lambda
)=\frac{1}{2}\ln x+2\ln y+\lambda
(x+y-80)$


\begin{equation*}
  \syst{\frac{\partial L}{\partial
x}(x;y;\lambda )=\frac{1}{2x}+\lambda }{\frac{\partial L}{\partial y}(x;y;\lambda
)=\frac{2}{y}+\lambda}{\frac{\partial L}{\partial
\lambda }(x;y;\lambda )=x+y-80}
\end{equation*}


$\left\{\begin{matrix}\frac{1}{2x}+\lambda
=0\\\frac{2}{y}+\lambda
=0\\x+y-80=0\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}2\lambda
x=-1\\y=4x\\x+y-80=0\end{matrix}\right.\Leftrightarrow
\left\{\begin{matrix}x=16\\y=64\\\lambda
=-\frac{1}{32}\end{matrix}\right.$
  \end{enumerate}

Pour justifier
qu{\textquotesingle}on a bien un maximum en $(16;64)$ , on peut
encore une fois utiliser: l{\textquotesingle}argument sur les courbes
de niveau convexes décroissantes, de niveau croissant en
s{\textquotesingle}éloignant de 0 avec une contrainte qui est une
droite décroissante ou l{\textquotesingle}argument sur la contrainte
qui est un segment, fermé borné, sur lequel toute fonction continue
est bornée et atteint ses bornes.


\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  On considère la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par:

  \fonction{f}{\R^2}{\R}{(x;y)}{-y^2+4\,y-x^2+4\,x-2}


  \begin{itemize}
  \item Montrer que $f$ est concave.
  \item Montrer que $f$ admet un maximum global que l'on déterminera.
  \end{itemize}

  \begin{sol}
    % f(x,y)=6-(x-2)^2-(y-2)^2

    \begin{enumerate}
    \item $f$ est une fonction polynomiale, en tant que telle, elle
      est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R^2$.

      Calculons les dérivées partielles secondes et $\delta$.
  \begin{equation*}
    \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=-2\quad \frac{\partial^2
      f}{\partial x\partial y}=0\quad \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}=-2
  \end{equation*}

  $\delta=4\geq0 $ et $r=-2<0$, donc $f$ est  strictement concave sur
  $\R^2$.
\item Comme  $f$ est concave, $f$ admet un maximum en $A$ si et seulement si
  son gradient s'annule en $A$. 

  \begin{equation*}
    \grad{f}=\coord{-2x+4}{-2y+4}=\vec{0}\Leftrightarrow (x;y)=(2;2)
  \end{equation*}

  Ainsi $f$ admet un maximum global en $A(2;2)$ qui vaut $f(2;2)=6$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par:

  \fonction{f}{\R^2}{\R}{(x;y)}{x^2+\exp(-y)+2y}


  \begin{itemize}
  \item Montrer que $f$ est convexe.
  \item Montrer que $f$ admet un minimum global que l'on déterminera.
  \end{itemize}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R^2$ en
      tant que somme de fonction élémentaires de classe
      $\mathcal{C}^2$ sur $\R^2$.
 Calculons les dérivées partielles secondes et $\delta$.
  \begin{equation*}
    \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}=2\quad \frac{\partial^2
      f}{\partial x\partial y}=0\quad \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}=\exp(-y)
  \end{equation*}

  $\delta=2\exp(-y)\geq0 $ et $r=2>0$, donc $f$ est  strictement convexe sur
  $\R^2$.
\item Comme  $f$ est convexe, $f$ admet un minimum en $A$ si et seulement si
  son gradient s'annule en $A$. 

  \begin{equation*}
    \grad{f}=\coord{2x}{2-\exp(-y)}=\vec{0}\Leftrightarrow (x;y)=(0;-\ln(2))
  \end{equation*}

  Ainsi $f$ admet un minimum global en $A(0;-\ln(2))$ qui vaut $f(2;2)=2-\ln(2)$.
    \end{enumerate}
 

 \begin{center}
   \includegraphics[width=12cm]{images/exercice35_fig1}
 \end{center}
  
  \end{sol}
\end{exercice}



%\setcounter{section}{3}
\end{document}